% Pacotes necessários: pdflatex abntex
% Compilação: pdflatex trabalho.tex

\documentclass[
    font=plain,chapter=TITLE,section=Title,
    espaco=duplo,tocpage=plain,appendix=Name,
    floatnumber=continuous]{abnt}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{abnt-UFPR}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}

\lstset{%
    language=C,
    numbers=left,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    frame=lines,
    numberstyle=\footnotesize,
    showstringspaces=false,
    tabsize=2,
    commentstyle=\color{black!60},
    lineskip={-1pt}}

\autor{%
    Egon Efraim Lenz \\
    Vinicius Massuchetto}

\titulo{Trabalho de Engenharia de Software \\
    Metodologias de Teste}

\orientador{Leticia Mara Peres}
\comentario{Trabalho apresentado na disciplina de Engenharia de Software do
    curso de Bacharelado em Ciência da Computação da Universidade Federal do
    Paraná.}

\instituicao{Universidade Federal do Paraná}
\local{Curitiba}
\data{2011}

\begin{document}

  \setlength{\parindent}{0pt}

  \capa

  \folhaderosto

  \section*{Enunciado}

  \begin{enumerate}

    \item{Construa os seguintes algoritmos em linguagem C ou Pascal ou
    Portugol e projete os casos de teste usando as seguintes técnicas:}

      \begin{itemize}

        \item[a)]{teste de caminhos independentes}

        \item[b)]{teste de ciclo}

        \item[c)]{teste de valores de fronteira}

      \end{itemize}

  \end{enumerate}

  \begin{itemize}

    \item[I)]{Um programa que dado um número natural n, determina se ele é
    primo.}

    \item[II)]{Dado um número inteiro que representa uma quantidade de
    segundos, determinar o seu valor equivalente em graus, minutos e segundos.
    Se a quantidade de segundos for insuficiente para dar um valor em graus, o
    valor em graus deve ser 0 (zero). A mesma observação vale em relação aos
    minutos e segundos.  Por exemplo: 3.600 segundos = 1 grau, 0 minutos, 0
    segundos. ; 3.500 segundos =  0 graus, 58 minutos e 20 segundos.}

  \end{itemize}

  Deve ser apresentado o programa, os casos de teste e os passos de resolução
  das técnicas para cada programa.

  \subsection*{Identificação de Números Primos}

  \lstinputlisting{./primo.c}

  \begin{figure}[ht]
    \begin{centering}
      \includegraphics[width=.35\textwidth]{./primo.png}
      \caption{Grafo do algoritmo de identificação de números primos.}
    \end{centering}
  \end{figure}

  \textbf{Teste de Caminhos Independentes}

  \begin{itemize}

    \item{\textbf{Complexidade ciclomática:} 5}

    \item{\textbf{Caminho 1-10:} Nenhum parâmetro}

    \item{\textbf{Caminho 1-2-3-5-10:} Número $n = 2$}

    \item{\textbf{Caminho: 1-2-3-6-10:} Número par $n > 2$}

    \item{\textbf{Caminho: 1-2-4-7-8-10:} Número não primo $n > 2$}

    \item{\textbf{Caminho: 1-2-4-7-9-10:} Número primo $n > 2$}

  \end{itemize}

  \textbf{Teste de Ciclo}

  Ciclo do nó 4 do grafo:

  \begin{itemize}

    \item[1)]{Passagem sem execução: Número $n = 3$}

    \item[2)]{Apenas uma passagem: Número $n = 5$}

    \item[3)]{Duas passagens: Número $n = 7$}

    \item[4)]{$m$ passagens em que $m < n$: Números até $n - 2$}

    \item[5)]{$m$ passagens em que $m = n - 1$ ou $n$ ou $n + 1$: Nenhum caso}

  \end{itemize}

  \textbf{Teste de Valores de Fronteira}

  \begin{itemize}

    \item{Para $n = \emptyset$: caminho 1-10.
    Saída esperada: Erro do programa acusando falta de parâmetros.}

    \item{Para $n = -2147483648$: caminho 1-2-3-6-10. \\
    Saída esperada: Número par.}

    \item{Para $n = -2147483647$: caminho 1-2-4-7-9-10. \\
    Saída esperada: Número primo.}

    \item{Para $n = -2$: caminho 1-2-3-5-10. \\
    Saída esperada: número primo}

    \item{Para $n = -1$: caminho 1-2-4-7-9-10. \\
    Saída esperada: número primo.}

    \item{Para $n = 0$: caminho 1-2-3-5-10. \\
     Saída esperada: número primo.}

    \item{Para $n = 1$: caminho 1-2-4-7-9-10. \\
    Saída esperada: Número primo.}

    \item{Para $n = 2$: caminho 1-2-3-5-10. \\
    Saída esperada: Número primo.}

    \item{Para $n = 2147483647$: caminho 1-2-3-7-9-10. \\
    Saída esperada: Número primo.}

    \item{Para $n = 2147483648$: caminho 1-2-3-6-10. \\
    Saída esperada: Número par.}

  \end{itemize}

  Todas as saídas esperadas acima foram produzidas.

  \subsection*{Conversão de Segundos em Graus}

  \lstinputlisting{./segundos.c}

  \begin{figure}[ht]
    \begin{centering}
      \includegraphics[width=.15\textwidth]{./segundos.png}
      \caption{Grafo do algoritmo de conversão de segundos em graus.}
    \end{centering}
  \end{figure}

  \begin{itemize}

    \item{\textbf{Complexidade ciclomática:} 2}

    \item{\textbf{Caminho 1-3:} Sem parâmetros.}

    \item{\textbf{Caminho 1-2-3:} Qualquer inteiro.}

  \end{itemize}

  \textbf{Teste de Ciclo}

  Não aplicável, pois o programa não possui \emph{loops}.

  \textbf{Teste de Valores de Fronteira}

  \begin{itemize}

    \item{Para $n = \emptyset$: caminho 1-3.
    Saída esperada: Erro do programa acusando falta de parâmetro.}

    \item{Para $n = -2147483648$: caminho 1-2.
    Saída esperada: -596523 graus, -14 minutos e -8 segundos.}

    \item{Para $n = -61$: caminho 1-2. \\
    Saída esperada: 0 graus, -1 minutos e -1 segundos.}

    \item{Para $n = -60$: caminho 1-2. \\
    Saída esperada: 0 graus, -1 minutos e 0 segundos.}

    \item{Para $n = -59$: caminho 1-2. \\\
    Saída esperada: 0 graus, 0 minutos e -59 segundos.}

    \item{Para $n = -1$: caminho 1-2. \\
    Saída esperada: 0 graus, 0 minutos e -1 segundos.}

    \item{Para $n = 0$: caminho 1-2. \\
    Saída esperada: 0 graus, 0 minutos e 0 segundos.}

    \item{Para $n = 1$: caminho 1-2. \\
    Saída esperada: 0 graus, 0 minutos e 1 segundos.}

    \item{Para $n = 59$: caminho 1-2. \\
    Saída esperada: 0 graus, 0 minutos e 59 segundos.}

    \item{Para $n = 60$: caminho 1-2. \\
    Saída esperada: 0 graus, 1 minutos e 0 segundos.}

    \item{Para $n = 61$: caminho 1-2. \\
    Saída esperada: 0 graus, 1 minutos e 1 segundos.}

    \item{Para $n = 2147483648$: caminho indefinido. \\
    Saída esperada: 596523 graus, 14 minutos e 8 segundos. \\
    Saída produzida: -596523 graus, -14 minutos e -8 segundos.}

  \end{itemize}

  Exceto o último caso, todas as saídas esperadas foram produzidas.

\end{document}
